\chapter{Arquitetura}
\label{cha:arquitetura}

Este capítulo visa dar a conhecer a arquitetura do sistema. O capítulo anterior tem um foco na deteção, ao passo que este foca-se nas aplicações que vão receber os dados da TTN, e no processamento desses mesmos dados, assim como as operações que dão suporte à ferramenta de administração. A arquitetura desenvolvida para o sistema está representada na figura \ref{fig:diagramas-arquitetura_sistema}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{diagramas/arquitetura_sistema.png}
	\caption{Arquitetura do sistema}
	\label{fig:diagramas-arquitetura_sistema}
\end{figure}

O sistema é composto por várias partes, sendo elas a componente \textit{MessageReceiver}, uma \textit{Web API}, e os diferentes clientes da \textit{Web API}, representados na figura por computadores e dispositivos móveis. As duas secções que se seguem têm o intuito de explicar o propósito das componentes \textit{Message Receiver} e \textit{Web API}, como estão desenhadas, e os detalhes de implementação das mesmas.

\section{Message Receiver}
\label{sec:message_receiver}

A componente \textit{MessageReceiver} existe devido à necessidade de recolher os dados que são colocados na \textit{TTN}. Esta aplicação serve como intermediário para enviar as mensagens recebidas da \textit{TTN} para a \textit{Web API}. A razão pela qual existe necessidade de ter uma aplicação que faz este trabalho é tolerância a falhas e divisão de responsabilidades. A \textit{Web API} deve ser só mesmo uma \textit{Web API}, algo que processa pedidos \textit{HTTP}, e nada mais que isso. Ir buscar os dados à \textit{TTN} deve ser responsabilidade de outra aplicação, se não a \textit{Web API} fica a realizar dois trabalhos diferentes. A outra razão é a tolerância a falhas, uma vez que ao ter este processo de recolha das mensagens numa aplicação à parte, a \textit{Web API} está livre para falhar e as mensagens não são perdidas. Todo o código desta aplicação pode ser encontrado na pasta \textit{message-receiver}.
\par

\subsection{Tecnologias}
\label{subsec:tecnologias}

Esta aplicação é feita tendo por base a linguagem de programação \textit{Java} \cite{java}. A escolha desta linguagem deve-se à existência de uma biblioteca da \textit{TTN} para \textit{Java}, que permite receber e enviar mensagens para a rede \textit{IoT}. Para além dessa especificidade, é utilizada também uma base de dados \textit{PostgreSQL} \cite{postgresql}. Esta base de dados foi escolhida por ser \textit{open source}, e pela experiência da utilização da mesma. No caso desta aplicação uma base de dados \textit{NoSQL} também pode ser usada. Esta opção é viável pois a base de dados tem apenas uma tabela, e o número de tuplos da mesma pode crescer rapidamente caso a \textit{Web API} esteje em baixo por alguma razão.

\subsection{Fluxo da aplicação}
\label{subsec:fluxo_da_aplicação}

O cenário de utilização da aplicação já foi descrito, receber mensagens da \textit{TTN} e enviá-las para a \textit{Web API}. Este cenário é apenas uma especificação daquilo que a aplicação consegue fazer, uma vez que é possível receber qualquer mensagem, de qualquer emissor, e enviar esta para qualquer outro recetor, tudo isto garantindo que esta mensagem a um dado ponto no tempo é entregue ao recetor.
\par

Para se conseguir que a aplicação seja genérica a este ponto estão definidos os seguintes conceitos:

\begin{itemize}
	\item Mensagem - o tipo de mensagem que se recebe, e vai ser processada pelo recetor;
	\item \textit{Supplier} - componente que vai buscar as mensagens a uma fonte, e as traz para a aplicação;
	\item \textit{Handler} - consome as mensagens fornecidas pelo \textit{supplier}.
\end{itemize}

O fluxo da aplicação começa nos \textit{suppliers}, que vão buscar as mensagens a uma dada fonte. A mensagem é passada a um \textit{handler}, e caso exista uma falha no envio da mesma, então esta é guardada na base de dados, e enviada posteriormente.
\par

\subsection{Mensagens}
\label{subsec:mensagens}

As mensagens definem o tipo de dados que vai ser obtido pelos \textit{suppliers} e consumido pelos \textit{handlers}. É um objeto \textit{Java}, e todas as mensagens encontram-se no package messages da aplicação. Na figura \ref{fig:message-receiver-counter_message} encontra-se um exemplo de uma classe utilizada como mensagem.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{message-receiver/counter_message.png}
	\caption{Mensagem de contagem de veículos}
	\label{fig:message-receiver-counter_message}
\end{figure}

A mensagem \textit{CounterMessage} representa a mensagem que vem da \textit{TTN}, lá colocada por um sensor. Como esta podem existir outras mensagens, visto que a aplicação não se cinge à utilização de um tipo de mensagem em específico.

\subsection{Suppliers}
\label{subsec:suppliers}

Como já foi explicado, os \textit{suppliers} existem para recolher as mensagens de uma fonte, e neste caso em particular a fonte é a \textit{TTN}. Todos os \textit{suppliers} têm de implementar uma interface, e este pormenor faz com que a criação e utilização dos \textit{suppliers} seja genérica. A interface é descrita na figura \ref{fig:message-receiver-supplier}. Todas as classes e interfaces referidas nesta secção encontram-se no \textit{package} \textit{suppliers}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{message-receiver/supplier.png}
	\caption{Interface a implementar pelos \textit{suppliers}}
	\label{fig:message-receiver-supplier}
\end{figure}

A interface é genérica no parâmetro \textit{T}, que é substituído pelo tipo da mensagem que este supplier vai tratar. O método \textit{setup} tem o objetivo de preparar o que quer que seja necessário para inicar a recolha de mensagens, e recebe uma implementação de \textit{Consumer<T>}, que vai consumir a mensagem. Uma das implementações desta interface é a classe \textit{TTNCounterMessageSupplier}, ilustrada na figura \ref{fig:message-receiver-supplier-ttn_counter_message_supplier}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{message-receiver/ttn_counter_message_supplier.png}
	\caption{Implementação da classe \textit{TTNCounterMessageSupplier}}
	\label{fig:message-receiver-supplier-ttn_counter_message_supplier}
\end{figure}

A classe \textit{TTNCounterMessageSupplier} tem como base a classe \textit{TTNBaseMessageSupplier}, que trata dos pormenores de comunicação com a \textit{TTN}. Na figura \ref{fig:message-receiver-ttn_base_message_supplier} são apresentados os excertos de código mais importantes da classe \textit{TTNBaseMessageSupplier}, necessários para a explicação do processo de recolha de mensagens.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{message-receiver/ttn_base_message_supplier.png}
	\caption{Implementação da classe \textit{TTNBaseMessageSupplier}}
	\label{fig:message-receiver-ttn_base_message_supplier}
\end{figure}

Começando pela classe base, no construtor é usada uma variação do padrão \textit{Singleton} \cite{padraosingleton} para não se iniciar o objeto \textit{client} mais que uma vez. Um dos objetivos na realização desta classe é permitir receber vários tipos de mensagens da mesma aplicação na \textit{TTN}, e daí aparece o mapa da variável \textit{consumers}. Cada entrada no mapa tem o identificador da mensagem, que indica o tipo de mensagem, e um \textit{Consumer<DataMessage>} que trata de processar a mensagem daquele tipo. Para se registarem consumidores é utilizado o método \textit{registerMessageHandler}, chamado depois na classe \textit{TTNCounterMessageSupplier}.
\par

No método \textit{initClient} é chamado o método \textit{onMessage} da variável \textit{client}. A este método é passado o método \textit{onMessageReceive}, que define aquilo que acontece cada vez que uma mensagem é recebida. O processamento de uma mensagem consiste em transformar a mensagem num \textit{array} de \textit{bytes}, obter o consumidor para aquela mensagem, e executar o código do consumidor.
\par

A implementação da classe \textit{TTNBaseMessageSupplier} faz com que a implementação de qualquer classe que extenda dela tenha o código simplificado, pois apenas têm de registar um consumidor na classe base. Este processo é feito no método \textit{setup}, e neste caso o consumidor da mensagem apenas chama o consumidor passado no método.
\par

O facto dos \textit{suppliers} implementarem uma interface torna bastante simples a substituição de um \textit{supplier}, que vai buscar dados reais enviados por um sensor para a \textit{TTN}, por um outro que está simplesmente a enviar dados de teste para o sistema. Este aspeto é importante pois numa fase de testes do sistema todo, não é possível simular um cenário real onde existem vários sensores espalhados por diferentes zonas, logo simulam-se os dados que deveriam vir desses sensores.

\subsection{Handlers}
\label{subsec:handlers}

Estes componentes têm a responsabilidade de processar uma mensagem, e informar quem os chama se a mensagem foi bem processada. A interface que todos os \textit{handlers} devem implementar encontra-se na figura \ref{fig:message-receiver-handler}. Os \textit{handlers} implementados estão no \textit{package handlers} da solução.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{message-receiver/handler.png}
	\caption{Interface a implementar pelos \textit{handlers}}
	\label{fig:message-receiver-handler}
\end{figure}

Ao extender a interface \textit{Function<T, Boolean>} a interface \textit{IMessageHandler<T>} fica com um único método, que recebe um objeto do tipo \textit{T}, e retorna um \textit{Boolean}. O genérico \textit{T} representa, tal como nos \textit{suppliers}, o tipo de mensagem. Com esta estratégia de ter \textit{suppliers} e \textit{handlers} separados consegue-se ir buscar dados a uma fonte, e entregá-los a diferentes \textit{handlers}, ou vice-versa.
\par

Para completar um dos objetivos da aplicação, que é enviar os dados para a \textit{Web API} criou-se então um \textit{handler}, chamado \textit{HttpCounterMessageHandler}, que recebe uma mensagem  e envia um pedido \textit{HTTP} para a \textit{Web API}. Para verificar se o pedido foi feito corretamente, observa-se o \textit{status code} recebido na resposta do pedido \textit{HTTP}. Caso este seja 200 ou 201, então a função retorna \textit{true}.

\subsection{Tolerância a falhas}
\label{subsec:tolerancia_a_falhas}

A tolerância a falhas é uma das razões pela qual esta aplicação existe, pois garante que as mensagens não são perdidas caso os consumidores das mesmas estejam em baixo. As classes desta secção encontram-se no \textit{package} \textit{faultTolerance}.
\par

O processo de tratamento de falhas é simples, tenta-se enviar uma mensagem para um \textit{handler}, e caso não se consiga guarda-se a mensagem numa base de dados, para posteriormente se tentar o envio da mesma mensagem para o mesmo handler.
\par

\subsubsection{Base de dados}
\label{subsubsec:base_de_dados}

A base de dados para guardar as mensagens falhadas tem apenas uma tabela, chamada \textit{Message}. Nesta tabela são guardados o tipo do \textit{handler}, o tipo da mensagem e o conteúdo da mesma. Para além disto também se regista a data da tentativa do primeiro envio da mensagem, assim como a última vez que se tentou enviar a mensagem.
\par

Visto que a base de dados contém apenas uma tabela, e não existe muita lógica à volta das operações feitas sobre a mesma, decidiu-se utilizar a framework Hibernate \cite{hibernate}. Esta framework permite o mapeamento e manipulação dos dados existentes na base de dados. A classe que faz o mapeamento dos dados para um objeto chama-se \textit{MessageDTO}.
\par

É preciso também realizar o mapeamento de um objeto do tipo \textit{MessageDTO} para um tipo de mensagem. Esta responsabilidade é da classe \textit{MessageDTOMapper}, cujo código é apresentado na figura \ref{fig:message-receiver-message_dto_mapper}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{message-receiver/message_dto_mapper.png}
	\caption{Classe que faz o mapeamento entre \textit{MessageDTO} e o qualquer tipo de mensagem}
	\label{fig:message-receiver-message_dto_mapper}
\end{figure}

A transformação do conteúdo da mensagem num objeto JSON, que ocorre no método \textit{transformToMessageDTO} é o que torna possível guardar qualquer tipo de mensagem na base de dados. Para recolher o conteúdo da mensagem basta fazer a transformação inversa, conseguida com o tipo da mensagem que foi guardado.

\subsubsection{Reenvio de mensagens}
\label{subsubsec:reenvio_de_mensagens}

O processo de reenvio de mensagens é feito à custa das mensagens guardadas na base de dados. Esta etapa é feita na classe FaultToleranceMechanism, cujo excerto se encontra na figura \ref{fig:message-receiver-fault_tolerance_mechanism}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{message-receiver/fault_tolerance_mechanism.png}
	\caption{Reenvio de mensagens falhadas, e envio da mensagem recebida}
	\label{fig:message-receiver-fault_tolerance_mechanism}
\end{figure}

O único método apresentado na figura, \textit{getConsumer}, retorna o \textit{Consumer} que é passado aos \textit{suppliers}, para processarem as mensagens extraídas de uma fonte. Tendo uma mensagem, e o tipo de handler que trata essa mensagem, é possível tentar reenviar as mensagens que não foram bem sucedidas, e isso é o que faz o método \textit{tryToSendFailedMessages}. Este método recolhe da base de dados as mensagens que são tratadas pelo handler \textit{messageHandler}, e tenta reenviar as mesmas. Caso a mensagem seja enviada com sucesso, é apagada a entrada correspondente à mesma na base de dados. Caso contrário é atualizado a data da tentativa de envio. Depois de se tentar reenviar as mensagens, então tenta-se enviar a mensagem recebida. O método que trata deste processo tem o nome de \textit{tryToSendMessage}, e adiciona uma mensagem à base de dados caso o envio falhe.

\subsection{Correr a aplicação}
\label{subsec:correr_a_aplicacao}

Conjugar as diferentes peças da aplicação é algo bastante simples. Para tal instanciar os \textit{suppliers} que se querem utilizar, assim como os \textit{handlers}. Depois chamam-se os métodos \textit{setup} de cada um dos \textit{suppliers} passando o \textit{Consumer} obtido do mecanismo de tolerância a falhas. Algumas configurações necessárias para correr os \textit{suppliers} e os \textit{handlers} estão num ficheiro \textit{.properties} na pasta \textit{resources}. O processo para iniciar a aplicação encontra-se na classe \textit{App}.

\section{Web API}
\label{sec:web_api}

A lógica do sistema encontra-se implementada na \textit{Web API}. Esta aplicação foi feita para suportar a ferramenta de administração, e permite a realização de diversas operações. É uma \textit{API REST}, feita em \textit{Java}, e utiliza a \textit{framework Spring} \cite{frameworkspring} para tratar os pedidos \textit{HTTP}. A escolha desta \textit{framework} deve-se ao facto de já se ter trabalhado com a mesma, oferecer uma boa funcionalidade para tratar injeção de dependências \cite{padraoinjecaodependencias} e instaciação de classes, ter vasta documentação que torna mais acessível a resolução de erros, e ser simples de utilizar pois acrescenta comportamento às classes e métodos através de anotações, sem ser necessário realizar muito código para atingir o que se pretende.
\par

A arquitetura usada nesta solução é uma arquitetura de três camadas, composta por repositórios, serviços e controladores. A camada de segurança é paralela a todas as outras camadas, e tem a responsabilidade de tratar da autenticação na aplicação, e autorização dos pedidos. A camada dos controladores comunica com a camada dos serviços, e esta última com os repositórios.
\par

As restantes secções deste capítulo têm como objetivo explicar os diferentes componentes da \textit{Web API}, assim como o fluxo que é feito desde que a mesma recebe um pedido \textit{HTTP} até à sua resposta. Todas as classes, e código, referidas no resto deste capítulo podem ser encontradas na pasta \textit{smart-parking-iot-api}. Dentro dessa pasta encontram-se três pastas, uma delas é \textit{app} que contém todo o código da \textit{Web API}, \textit{database} que contem o código utilizado para criar a base de dados, as suas tabelas e os dados iniciais. A última pasta chama-se \textit{postman} e nela estão os testes realizados à \textit{Web API}, através de pedidos \textit{HTTP}.

\subsection{Entidades}
\label{subsec:entidades}

As entidades do problema, também chamadas entidades de domínio, são conceitos fundamentais para o desenvolvimento da aplicação. Para a ferramenta de administração funcionar corretamente foram consideradas quatro entidades:

\begin{itemize}
	\item Zona;
	\item Sensor;
	\item Utilizador;
	\item Mensagem.
\end{itemize}

As zonas são delimitadas por um polígono, que é o seu perímetro. Têm também um número máximo de veículos que podem estar estacionados, e o número atual de veículos que estão estacionados.
\par

Os sensores são os que já foram referidos no documento, e estão a captar os veículos que estão a passar nas faixas de rodagem, na entrada e saída das zonas. Por cada zona existe um ou mais sensores, e cada um dos sensores pode pertencer a várias zonas. Este fenómeno acontece quando o sensor se encontra no perímetro de duas zonas. O mesmo sensor pode ser usado para contar a saída de veículos de uma zona e entrada noutra. Cada sensor tem um identificador, e a sua localização.
\par

A aplicação tem utilizadores, cada um com o seu papel. O papel atribuído a um utilizador determina as ações que este pode fazer na aplicação. Os papéis pensados para a aplicação são o de administrador, que pode fazer tudo no sistema, \textit{manager}, que só não pode gerir utilizadores, e \textit{viewer} que não pode fazer qualquer operação que implique modificação de entidades, ou seja, só tem acesso às operações de leitura.
\par

Por fim, a última entidade são as mensagens enviadas pelo sensor para a \textit{TTN}, que por sua vez passam pela aplicação \textit{MessageReceiver}, e têm como destino esta \textit{Web API}. As mensagens são compostas pelo identificador do sensor, e um inteiro que representa o número de carros que passaram pelo sensor desde a última mensagem enviada.
\par

Cada uma destas entidades é refletida na aplicação por uma classe, com os nomes \textit{Zone}, \textit{Sensor}, \textit{User}, \textit{Role} e \textit{Message}. Para além destas existe também a classe \textit{SensorType} que representa os tipos de sensor que existem. Todas estas classes representam as entidades da aplicação e podem ser encontradas no \textit{package models}.
\par

Internamente, cada uma das camadas pode ter as suas entidades, como é o caso na camada dos repositórios, no entanto a comunicação entre as camadas é toda feita à base das classes do \textit{package models}. Isto garante que a camada dos serviços, onde é definida a lógica da aplicação, trabalha diretamente com as entidades representativas do problema.

\subsection{Repositórios}
\label{subsec:repositorios}

A camada de repositórios, também chamada camada de acesso a dados, tem a responsabilidade de guardar e manipular os dados quando necessário.

\subsubsection{Base de dados}
\label{subsubsec:base_de_dados_api}

Para guardar os dados é utilizada uma base de dados \textit{PostgreSQL}. Esta escolha deve-se a ser uma base de dados relacional e \textit{open source}. Contrariamente àquilo que acontece com a base de dados da aplicação \textit{MessageReceiver}, a base de dados da \textit{Web API} é constituída por multiplas tabelas, que têm relações entre si. Desta feita a hipótese de ter uma base de dados relacional fez mais sentido do que ter uma não relacional. Na figura \ref{fig:web-api-modelo_ea} é apresentado o modelo entidade associação, tido como base para criar as diferentes tabelas na base de dados.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{web-api/modelo_ea.png}
	\caption{Modelo EA utilizado para construir a base de dados da \textit{Web API}}
	\label{fig:web-api-modelo_ea}
\end{figure}


Dentro da pasta \textit{databse} pode ser encontrado um ficheiro chamado \textit{setup-db.bat} que cria a base de dados, e um utilizador com permissões para aceder à mesma. Este programa cria também as tabelas necessárias, e insere os dados iniciais.

\subsubsection{Acesso a dados}
\label{subsubsec:acesso_a_dados_api}

Para o acesso a dados é novamente utilizada a \textit{framework Hibernate}, pelas mesmas razões que foi utilizada na aplicação \textit{MessageReceiver}. Não são feitas interrogações complicadas aos dados, não existem \textit{triggers}, e a camada de acesso a dados tem só mesmo a responsabilidade de manipular dados, sem ter qualquer lógica de negócio associada à mesma. Assim sendo, aquilo que o \textit{Hibernate} oferece, no que diz respeito ao mapeamento dos dados, e a operações \textit{CRUD} básicas é o suficiente para resolver os problemas encontrados. A camada de acesso a dados encontra-se no \textit{package repository}.
\par

Com a ideia de ter uma interface que definisse todas as operações feitas um repositório foi criada a interface \textit{IBaseRepository}, descrita na figura \ref{fig:web-api-i_base_repository}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_base_repository.png}
	\caption{Interface implementada pelos repositórios}
	\label{fig:web-api-i_base_repository}
\end{figure}

Como se pode ver a interface é genérica em \textit{T}, sendo que este \textit{T} é substituído depois por cada uma das entidades referidas na secção \ref{subsec:entidades}. A extender esta interface estão outras interfaces, cada uma para uma entidade, como se pode ver na figura \ref{fig:web-api-i_zone_repository} para a entidade zona.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_zone_repository.png}
	\caption{Interface do repositório da entidade zona}
	\label{fig:web-api-i_zone_repository}
\end{figure}

A interface \textit{IZoneRepository} é a que vai ser utilizada na camada dos serviços. Ao ter a interface referenciada na camada dos serviços em vez de uma classe concreta, é possivel trocar a implementação desta interface por outra implementação qualquer, sem ser necessário alterar o código na camada de serviços. Tal como acontece com a interface \textit{IZoneRepository}, outras interfaces foram criadas a extender de \textit{IBaseRepository}. Todas estas interfaces estão dispostas no diagrama de classes da figura \ref{fig:web-api-uml_repositorios}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{web-api/uml_repositorios.png}
	\caption{Interfaces dos repositórios}
	\label{fig:web-api-uml_repositorios}
\end{figure}

À partida já se sabia que o código das classes que implementam as interfaces dos repositórios ia ser muito idêntico, então criou-se a classe \textit{BaseRepository} que tem o comportamento base e comunica diretamente com o \textit{Hibernate}. As outras classes extendem de \textit{BaseRepository} e implementam a interface repositório que lhes diz respeito. Um exemplo disto é a classe \textit{ZoneRepository}, cuja implementação se encontra na figura \ref{fig:web-api-zone_repository}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{web-api/zone_repository.png}
	\caption{Implementação repositório da entidade zona}
	\label{fig:web-api-zone_repository}
\end{figure}

O primeiro pormenor que salta à vista na classe é a anotação \textit{@Repository}. Esta anotação é colocada na classe para que o \textit{Spring} consiga fazer sozinho a injeção de dependências, sem ser necessário fazê-lo explicitamente. Na secção \ref{subsubsec:message_service} é explicada como se pode utilizar a injeção de dependências com os repositórios.
\par

A classe \textit{ZoneRepository} extende a classe \textit{BaseRepository}, e esta última apenas precisa de receber duas variáveis das classes que as extendem, o nome da classe que mapeia a tabela da base de dados para \textit{Java}, e um \textit{mapper}, neste caso uma instância de \textit{ZoneRepositoryMapper}.
\par

Começando pelas classes que mapeiam os dados da base de dados para \textit{Java}, estas têm as anotações do \textit{Hibernate} que permitem fazer este mapeamento, e todas têm o nome da entidade que representam sufixado com \textit{DTO}. Os \textit{mappers} implementam a interface referida na figura \ref{fig:web-api-i_repository_mapper}, têm a responsabilidade de transformar um \textit{DTO} numa entidade de dómínio, e vice-versa. Neste caso em concreto a classe \textit{ZoneRepository} implementa \textit{IReposutoryMapper}, e transforma os objetos \textit{ZoneDTO} para \textit{Zone}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_repository_mapper.png}
	\caption{Interface \textit{IRepositoryMapper}}
	\label{fig:web-api-i_repository_mapper}
\end{figure}

Todos os repositórioos para as outras entidades seguem o mesmo padrão que foi apresentado para a entidade zona. O código torna-se um bocado mais complexo quando se quer fazer \textit{INNER JOINS}, no entanto apenas o é porque não se estão a utilizar todas as funcionalidades que o Hibernate tem. Infelizmente apenas se descobriu como fazer relações entre os objetos em \textit{Hibernate} depois da camada de repositórios estar concluida, e ainda não se refez parte da camada, no entanto é algo que está nos planos para o futuro.
\par

O último pormenor a referir da camada de repositórios é a classe \textit{RepositoryFacade}. Esta classe utiliza o padrão \textit{Facade} \cite{padraofacade}, e esconde das camadas que querem usar os repositórios algumas classes que não são para ser utilizadas fora do ambito da camada de acesso a dados. Assim sendo a camada de serviços tem acesso à classe \textit{RepositoryFacade}, e através desta apenas pode aceder aos repositórios disponibilizados. Isto permite aumentar a coesão da camada dos repositórios, e diminuir o acoplamento entre as outras camadas.

\subsection{Serviços}
\label{subsec:servicos}

A lógica da aplicação reside na camada de serviços, ou camada de lógica de negócio. Esta parte da aplicação segue a mesma estratégia da camada dos repositórios no que diz respeito ao uso de interfaces para cada uma das entidades. Também existe uma interface base que a maior parte dos serviços implementam, apresentada na figura \ref{fig:web-api-i_base_service}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_base_service.png}
	\caption{Interface \textit{IBaseService}}
	\label{fig:web-api-i_base_service}
\end{figure}

Neste caso, contrariamente ao que aconteceu nos repositórios, não se optou por ter uma classe base que implementa as diversas funcionalidades, porque cada uma das implementações tem o seu comportamento específico, e era complicado encontrar um padrão comum a todas para se fazer uma classe base. Da interface \textit{IBaseService} extendem as interfaces referidas na figura \ref{fig:web-api-uml_servicos}, e cada uma dessas interfaces tem uma implementação.
\par

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{web-api/uml_servicos.png}
	\caption{Interfaces dos serviços}
	\label{fig:web-api-uml_servicos}
\end{figure}

Como já foi referido cada um dos serviços tem a sua implementação específica, por isso as próximas secções são dedicadas a esses serviços e à especificações de cada um. Esta camada tem uma classe chamada \textit{ServiceFacade}, que serve o mesmo propósito da classe \textit{RepositoryFacade} na camada de repositórios.

\subsubsection{MessageService}
\label{subsubsec:message_service}

Este serviço é o que contém a lógica da receção de mensagens na \textit{Web API}. Cada vez que é feito um pedido \textit{HTTP} com o intuito de adicionar uma nova mensagem vinda de um sensor é chamada a lógica deste serviço. A implementação da classe \textit{MessageService} está representada na figura \ref{fig:web-api-message_service}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{web-api/message_service.png}
	\caption{Implementação de \textit{MessageService}}
	\label{fig:web-api-message_service}
\end{figure}

No caso dos serviços existe a anotação \textit{@Service} em cada um deles, também da \textit{framework Spring}, que por sua vez ajuda a instanciar os serviços nos controladores. No construtor desta classe é possível ver um exemplo da injeção de dependências. O \textit{Spring} procura classes que implementam a interface \textit{IMessageRepository} e tenham anotações específicas, instanciando depois essas classes. Isto é conseguido devido à anotação \textit{@Repository} que existe na classe \textit{MessageRepository}.
\par

A criação base de entidades na aplicação segue um padrão de colocar uma data de criação na entidade, e enviar a mesma para o repositório. No caso deste serviço apenas o método que diz respeito à criação está feito, pois os outros não fazem sentido na lógica de negócio da entidade mensagem.
\par

Como indica a figura \ref{fig:web-api-message_service} existe ainda código por fazer na criação da mensagem. Cada mensagem está associada a um sensor, e cada sensor pertence a uma ou mais zonas, por isso o que falta é atualizar os contadores de lugares ocupados das zonas que dizem respeito ao sensor da mensagem.

\subsubsection{RoleService e SensorTypeService}
\label{subsubsec:role_service_e_sensor_type_service}

Estes dois serviços são os mais simples de toda a aplicação, uma vez que as entidades a que dizem respeito apenas podem ser lidas, logo o método \textit{read} é o único implementado em cada uma das classes. A classe \textit{RoleService} é apresentada na figura \ref{fig:web-api-role_service}, e a classe \textit{SensorTypeService} é muito semelhante. As únicas diferenças são a interface implementada e o repositório utilizado.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{web-api/role_service.png}
	\caption{Implementação de \textit{RoleService}}
	\label{fig:web-api-role_service}
\end{figure}

Na figura apresentada pode-se ver a utilização da classe \textit{RepositoryFacade}, referenciada na secção \ref{subsubsec:acesso_a_dados_api}.

\subsubsection{SensorService}
\label{subsubsec:sensor_service}

A lógica dos sensores é construída neste serviço. A classe \textit{SensorService} implementa todas as funcionalidades da interface \textit{ISensorService}, e na figura \ref{fig:web-api-sensor_service} encontram-se os métodos que ainda não foram referidos nas figuras anteriores, pois esses são idênticos aos desta classe.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{web-api/sensor_service.png}
	\caption{Implementação de \textit{SensorService}}
	\label{fig:web-api-sensor_service}
\end{figure}

A implementação do serviço não é complexa, e resume-se à chamada de métodos de repositório. Os métodos dos restantes serviços apresentados apresentados daqui para a frente vão ter implementações semelhantes aos métodos da figura \ref{fig:web-api-sensor_service}. Algo a salientar é a forma como o update é feito, uma vez que cada serviço é que decide quais as propriedades de uma entidade é que são atualizadas.

\subsubsection{ZoneService}
\label{subsubsec:zone_service}

A entidade zona tem a sua lógica de négocio feita na classe \textit{ZoneService}. Este é o serviço mais complexo, pois envolve diversos repositórios, e alguma lógica sem ser simplesmente chamar operações dos repositórios. 
\par

A primeira operação a abordar é a de criação de uma zona. Na figura \ref{fig:imagens-intersecao_zonas} está-se a adicioanar a zona A ao sistema, e como se pode ver, parte da área da zona A entra em conflito com uma zona já existente, a zona B. O resultado final é a zona A ficar com a área com que foi criada, e à zona B ser retirada a área que resulta da interseção das duas zonas. Este processo vai ser feito comparando a área da zona introduzida com todas as que já existem no sistema.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{imagens/intersecao_zonas.png}
	\caption{Exemplo de interseção de zonas}
	\label{fig:imagens-intersecao_zonas}
\end{figure}

O excerto de código que corresponde à criação de uma zona está disposto na figura \ref{fig:web-api-zone_service_create}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{web-api/zone_service_create.png}
	\caption{Implementação da criação de uma zona}
	\label{fig:web-api-zone_service_create}
\end{figure}

O primeiro aspeto a referir é a utilização das interfaces \textit{IGeometryManager} e \textit{IPercentageAlgorithm}. A interface \textit{IGeometryManager} encontra-se na figura \ref{fig:web-api-i_geometry_manager}. A única implementação desta classe é a classe \textit{EsriGeometryManager} que utiliza a biblioteca \textit{Esri} \cite{bibliotecaesri} para manipular as geometrias.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_geometry_manager.png}
	\caption{Interface \textit{IGeometryManager}}
	\label{fig:web-api-i_geometry_manager}
\end{figure}

A interface \textit{IGeomtetryManager} entra no processo de criação de uma zona, pois é utilizado o método \textit{interscts} para ver se a zona que vai ser adicionada, ou atualizada, se intersecta com alguma das zonas existentes. E o método \textit{difference} devolve a área com que as zonas que já estão criadas vão ficar. Ambos os métodos são utilizados no método \textit{handleAreaIntersection}.
\par

Este processo é feito na lógica de negócio, no entanto poderia ser feito utilizando a extensão \textit{Postgis} \cite{extensaopostgis}, que se pode instalar no \textit{PostgreSQL}. Esta opção foi tomada porque as operações geométricas não são complexas ao ponto de se achar necessário a instalação de uma extensão na base de dados. Outra razão é manter separadas as camadas de serviços e repositórios, não introduzir lógica na camada de acesso a dados, uma vez que a sua responsabilidade é guardar e manipular dados.
\par

Os próximos métodos dizem respeito à leitura das zonas, e cada zona tem um inteiro que representa a percentagem de lugares ocupados. O código dos métodos de leitura é simples, consiste em ir buscar uma zona à camada de acesso a dados, e adicionar à zona a sua percentagem calculada. Para calcular esta percentagem utiliza-se uma implementação da interface \textit{IPercentageAlgorithm}, apresentada na figura \ref{fig:web-api-i_percentage_algorithm}. A única implementação da interface \textit{IPercentageAlgorithm} é a classe \textit{PercentageAlgorithm}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_percentage_algorithm}
	\caption{Interface \textit{IPercentageAlgorithm}}
	\label{fig:web-api-i_percentage_algorithm}
\end{figure}

Esta interface existe com o intuito de no futuro se poder vir a alterar a forma como a percentagem ocupada de uma zona é calculada. O primeiro método \textit{calculate} calcula a percentagem ocupada atual de uma zona. O segundo método calcula a percentagem ocupada de uma zona, num intervalo de tempo. Este segundo cáculo é utilizado para prever a percentagem ocupada das zonas, pois na ferramenta de administração pretende-se ter gráficos que estimam a percentagem ocupada no futuro.
\par

A única operação que resta referir é a remoção de uma zona, que vai alterar também os sensores associados à zona removida. O código do método delete é apresentado na figura \ref{fig:web-api-zone_service_delete}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{web-api/zone_service_delete}
	\caption{Remoção de uma zona}
	\label{fig:web-api-zone_service_delete}
\end{figure}

Um sensor pode estar associado a várias zonas, logo quando uma zona é apagada, deve-se quebrar a ligação que existe entre essa zona e os seus sensores. Essa tarefa é feita pelo método \textit{deleteZoneSensors}. Caso um sensor esteja associado a várias zonas, a única ligação que vai ser apagada é a que liga um determinado sensor a essa zona. Outra operação a realizar é apagar os sensores que deixam de ficar associados a zonas. Se a zona que vai ser apagada é a única associada com um determinado sensor, então esse sensor é apagado também. Esta operação é feita pelo método \textit{deleteSensorsWithoutZone}.

\subsubsection{UserService}
\label{subsubsec:user_service}

O último serviço a analisar é o serviço que diz respeito aos utilizadores. Este serviço possui algumas individualidades, uma vez que tem a responsabilidade de gerir os utilizadores do sistema. As operações a focar neste serviço são as de criação, atualização e remoção de um utilizador.
\par

Na criação de um utilizador tem de se ter especial cuidado com a palavra chave que se guarda na base de dados. Não se deve guardar a \textit{password} em claro, pois na sequência de um ataque à base de dados podem ser lidas as palavras chave dos utilizadores e todo o sistema fica comprometido. Assim sendo deve ser gerada uma palavra passe a partir da palavra passe inserida pelo utilizador, e guardá-la na base de dados. O processo passa por aplicar uma função de \textit{hash} com uma \textit{key derivation function} \cite{keyderivationfunction} à palavra passe inserida, e utilizar um \textit{salt} aleatório para que duas palavras passes não sejam iguais quando aplicada a função de \textit{hash}. Para fazer isto é utilizada uma classe disponibilizada pelo \textit{Spring} chamada \textit{BCryptPasswordEncoder}. Esta classe cria as palavras chave que vão ser guardadas, utilizando a função de \textit{hash bcrypt} \cite{bcrypt}, um \textit{salt} aleatório e um comprimento de sessenta caracteres.
\par

Na atualização de utilizadores é permitido atualizar o papel do mesmo. Isto poder ser problemático se apenas existir um utilizador com o papel de administrador e se se tentar trocar o seu papel para outro qualquer. A aplicação está protegida contra isso, garantindo sempre que existe pelo menos um utilizador com o papel de administrador. Outro aspeto garantido é a impossibilidade de  eliminar um utilizador se esse for o único administrador do sistema.

\subsection{Controladores}
\label{subsec:controladores}

A camada dos controladores é a responsável por receber os pedidos \textit{HTTP} e utilizar a camada de serviços para realizar a lógica necessária. É nos controladores que é feito o maior uso da \textit{framework Spring}, nomeadamente utilizando as suas anotações para configurar que métodos é que vão receber determinados pedidos. Todas as referências a código podem ser encontradas no \textit{package controllers}.
\par

Cada um dos métodos \textit{HTTP} tem uma semântica na aplicação, e tentou-se fazer com que esta semântica fosse a mais próxima que a exposta no \textit{RFC} do \textit{HTTP }\cite{rfchttp}. Assim sendo a tabela \ref{tab:metodos_http} descreve esta relação:

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|} 
	\hline
	Método HTTP & Operação na aplicação \\
	\hline
	POST & Criar\\ 
	\hline
	GET & Ler \\
	\hline
	PUT & Atualizar \\
	\hline
	DELETE & Apagar \\
	\hline
	\end{tabular}
	\label{tab:metodos_http}
	\caption{Equivalência dos métodos HTTP às operações na aplicação}
\end{table}

Tal como a camada dos repositórios, a dos controladores também possui as suas próprias entidades. Todas estas entidades encontram-se no \textit{package model}, as que são enviadas no corpo dos pedidos \textit{POST} no \textit{package request}, e as respostas aos pedidos \textit{GET} no \textit{package response}.
\par

Para além dos controladores terem as suas próprias entidades, também têm \textit{mappers} que permitem mapear os objetos da camada dos controladores em entidades de domínio, e vice-versa. Os \textit{mappers} desta camada são todos implementações da interface \textit{IControllerMapper}, representada na figura \ref{fig:web-api-i_controller_mapper}.
\par

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_controller_mapper}
	\caption{Interface \textit{IControllerMapper}}
	\label{fig:web-api-i_controller_mapper}
\end{figure}

Nos pedidos \textit{HTTP} os objetos utilizados são objetos \textit{JSON}, e para representar os perímetros das zonas assim como as localizações dos sensores é utilizado \textit{GeoJSON} \cite{geojson}. Esta especificação permite representar polígonos e pontos em formato \textit{JSON}.
\par

Existe um controlador para cada entidade que tem um serviço, e as operações dos serviços são mapeadas nos controladores, servindo estes últimos apenas como recetores dos pedidos \textit{HTTP}, sendo que a lógica aplicada é relativamente pouca. Os controladores são bastante semelhantes entre si, por isso apenas vai ser explicado o controlador que diz respeito às zonas.

\subsubsection{ZoneController}
\label{subsubsec:zone_controller}

Este controlador foi o escolhido pois possui todas as operações que os outros controladores também implementam. Tal como acontece na camada da lógica de negócio, os controladores que dizem respeito aos papéis dos utilizadores, e aos tipos de sensor, apenas possuem operações de leitura, ou seja, apenas respondem a pedidos \textit{GET}.
\par

Começando pela interface de um controlador, na figura \ref{fig:web-api-i_zone_controller} está apenas especificado um método \textit{POST} e um \textit{GET}, para exemplificar como é utilizada a \textit{framework Spring} neste contexto. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_zone_controller}
	\caption{Interface \textit{IZoneController}}
	\label{fig:web-api-i_zone_controller}
\end{figure}

As constantes \textit{ZONES\_URI} e \textit{ZONES\_ID\_URI} são os URIs utilizados para os pedidos \textit{HTTP}, e encontram-se numa classe chamada \textit{UriConfiguration}, na pasta \textit{config}. Para além da configuração dos \textit{URIs} esta pasta também contém classes que configuram outras partes da aplicação.

As configurações do \textit{Spring} são feitas através de anotações. A anotação \textit{@PostMapping} indica que o método \textit{createZone} vai ser chamado quando for feito um pedido \textit{POST}, para o uri representado por \textit{ZONES\_URI}. Este pedido recebe no corpo um objeto \textit{JSON}, com o \textit{content-type application/json} e é produzida uma resposta com o mesmo \textit{content-type}. A anotação \textit{@RequestBody} indica que vai ser recebido no corpo do pedido um objeto do tipo \textit{ZoneRequest}.
\par

Para os pedidos \textit{GET} é utilizada a anotação \textit{@GetMapping}, e neste caso o objeto é retornado é um objeto do tipo \textit{ZoneResponse}. No parâmetro do método, é utilizada a anotação \textit{@PathVariable} que indica que o inteiro \textit{zoneId} vai pertencer ao \textit{URI ZONES\_ID\_URI}. As anotações utilizadas para realizar pedidos \textit{PUT} e \textit{DELETE} são semelhantes às já apresentadas.
\par

A implementação da interface IZoneController, feita pela classe \textit{ZoneController}, é representada na figura \ref{fig:web-api-zone_controller}, apenas com o método de criação da entidade.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{web-api/zone_controller}
	\caption{Implementação da criação de uma zona}
	\label{fig:web-api-zone_controller}
\end{figure}

O primeiro aspeto a apontar é a utilização da anotação \textit{@RestController}. É através desta anotação que o \textit{Spring} sabe quais as classes que vão ser instanciadas como controladores. Da mesma maneira que a lógica de negócio utiliza um \textit{RepositoryFacade}, os controladores servem-se de um \textit{ServiceFacade}. O outro parâmetro do construtor é um \textit{mapper} especifico para a entidade zona, que implementa a interface \textit{IControllerMapper}.
\par

O método \textit{createZone} começa por usar do \textit{mapper} e transforma um objeto ZoneRequest num objeto do tipo \textit{Zone}. Depois obtém o identificador da zona criada, chamando um método da lógica de negócio. De seguida é criado um \textit{URI} posteriormente colocado no header \textit{Location} da resposta do pedido \textit{HTTP}, cujo \textit{status code} é 201. Esta é uma resposta standard à receção de um pedido \textit{POST}, como indica o \textit{RFC} do \textit{HTTP}.
\par

Para a obtenção de uma zona é chamado o método \textit{read} de uma implementação de \textit{IZoneService}, e utilizado o mapper para mapear o objeto de domínio. Para apagar uma zona é simplesmente chamado o método \textit{delete} do serviç, ao qual é passado o identificador da zona que se pretende apagar. Por fim, a atualização é feita da mesma forma que a criação, chamando o método \textit{update}, e retorna-se um \textit{status code} 200 na resposta ao pedido \textit{HTTP}.
\par

Os outros controladores são muito idênticos ao que foi apresentado, apenas muda o serviço que é utilizado e o \textit{mapper}. A lógica feita nos métodos é bastante semelhante, e percebendo como funciona um percebe-se como funcionam os outros todos. Possivelmente pode ser feita uma implementação todos os controladores possam extender de uma classe base, uma vez que todos têm praticamente o código todo em comum.

\subsection{Autenticação}
\label{subsec:autenticacao}

A autenticação feita na aplicação faz parte da camada de segurança, tem o seu próprio controlador, serviço, e ainda se serve dos repositórios. A autenticação é feita através de um pedido \textit{HTTP POST} para o \textit{URI /login}, como indica a interface \textit{IAuthenticationController}, apresentada na figura \ref{fig:web-api-i_authentication_controller}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{web-api/i_authentication_controller}
	\caption{Interface que lida com a autenticação}
	\label{fig:web-api-i_authentication_controller}
\end{figure}

O pedido de autenticação utiliza o método \textit{basic access authentication} \cite{basicaccessauthentication}, que consiste em codificar em \textit{Base64} o nome do utilizador e a palavra passe separados por dois pontos, prefixados com a palavra \textit{Basic}. Imaginando que existe um utilizador com o nome \textit{bob} e a palavra chave \textit{pass}, o valor do \textit{header Authorization} num pedido de \textit{login} é \textit{"Basic Ym9iOnBhc3M="}. Utilizar este tipo de autenticação parte do pressuposto que existe uma ligação \textit{HTTPS} entre o cliente e o servidor, caso contrário o utilizador e a palavra chave ficam comprometidos.
\par

Os pedidos de \textit{login} são recebidos no método \textit{loginUser} da classe \textit{AuthenticationController}. O processo para a autenticação passa por obter o nome de utilizador e password em claro, descodificando o que é recebido em \textit{Base64}. O passo seguinte consiste em chamar o método \textit{login} de uma implementação de \textit{IAuthenticationService}. Neste método obtém-se a password guardada na base de dados e compara-se com a que veio no pedido, utilizando novamente a classe que foi usada para encriptar a palavra chave. Caso o utilizador exista no sistema, e a palavra chave estiver correta procede-se com a autenticação.
\par

O último passo é a criação de um \textit{JSONWebToken} \cite{jsonwebtoken}, ou JWT, onde consta o identificador do utilizador, o seu papel, e as datas de criação e expiração do \textit{token}. O \textit{token} é depois cifrado com uma chave conhecida pela aplicação, e colocado no \textit{header Authorization}, como \textit{Bearer token}. A utilização de um JWT facilita o processo de autenticação pois não é necessário guardar nada na base de dados, e não têm de existir sessões do lado do servidor, o que é o ideal visto que uma \textit{API REST} é suposto ser \textit{stateless}. Outra vantagem do JWT é que este pode também ser utilizado para autorização, como é explicado na secção \ref{subsec:autorizacao}.
\par

A operação de \textit{logout} ainda não está feita, no entanto alguma pesquisa foi efetuada, e pode consistir em limpar o valor que está no \textit{header Authorization}. Outra tarefa que pode ser feita para além da mencionada, é guardar os \textit{tokens} que já foram usados para que não sejam usados novamente.

\subsection{Autorização}
\label{subsec:autorizacao}

Como foi referido na secção anterior, o processo de autorização depende do \textit{JWT} criado na autenticação. Para realizar a autorização foi criado um \textit{middleware} que processa todos os pedidos \textit{HTTP} que chegam à aplicação. O middleware chama-se \textit{SecurityInterceptor} e pode ser encontrado na pasta \textit{interceptor}.
\par

O trabalho deste \textit{middleware} é confirmar que o sujeito que está a fazer os pedidos \textit{HTTP} tem permissões para os fazer, e por sujeito entede-se o utilizador que está referenciado no \textit{JWT}. Para isso tem de se saber que pedidos é que um determinado utilizador está autorizado a realizar. Isto é ditado pelo papel que está associado ao utilizador, ou seja, o utilizador tem um determinado papel e esse papel determina o que utilizador pode fazer na aplicação. As permissões que um utilizador tem vão ser mapeadas em pedidos \textit{HTTP}, tendo em conta o \textit{URI} e o método utilizado. A associação entre os pedidos HTTP e os papéis já foi apresentada no modelo EA, na secção \ref{subsubsec:base_de_dados}.
\par

O primeiro passo do \textit{middlewate} é obter o \textit{token} do \textit{header Authorization}, confirmar se o \textit{token} é válido, e ainda não expirou. As informações necessárias para autorizar o pedido são extraídas do \textit{token}, nomeadamente o papel do utilizador. Com isto obtêm-se os pedidos que o utilizador pode fazer, e caso este não esteja autorizado a realizar um determinado pedido é retornada uma resposta \textit{HTTP} com o código 403, informando o cliente que não tem permissões para realizar tal pedido. Caso não exista \textit{token} no \textit{header authorization} o código retornado é o 401, indicando que o utilizador tem de se autenticar para fazer o pedido.
\par

Este método de autorização reforça ainda mais a utilização de um \textit{JWT}, uma vez que de uma forma simples é possível tratar tanto da autenticação, como da autorização de todos os pedidos que chegam à \textit{Web API}.

\subsection{Testes}
\label{subsec:testes_api}

Os testes feitos à \textit{Web API} consistem em simular os pedidos \textit{HTTP} que vão ser feitos por um cliente. Com este objetivo utilizou-se a ferramenta \textit{Postman} \cite{postman}, que permite criar pedidos HTTP, e observar as respostas aos mesmos. Os testes podem ser encontrados na pasta \textit{postman}.

\section{Correr a aplicação}
\label{sec:correr_a_aplicacao}

Iniciar a aplicação baseia-se em utilizar a aplicação pela \textit{framework Spring}. A classe que contém o método \textit{main} da aplicação chama-se \textit{SmartParkingIoTApi} e está na raiz do projeto.
